【採訪疫情】翁維愷 被困武漢的自白

翁維愷 2017年本科畢業，有線中國組記者

寫於3月5日武漢

武漢猶如死城一般，這條是平常最繁忙的主幹道，平日上班要塞半小時的車，但現在空蕩蕩的。

如無意外，我此刻應已跟著香港政府的包機， 從武漢回到香港了。算算日子，我這次誤打誤撞地在城內，總共度過了42天。

我記得很清楚，我和攝影是在1月24日凌晨12時45分進入武漢的，更準確來說，是經過公安的關卡進到封城的範圍。

那時候天下著微微細雨，冷得很，我們很幸運跟上了兩個內地行家的車一起進城。我們之前素未謀面，只是一通電話，知道大家都在往武漢趕，於是四個陌生人就同坐一輛車在深夜開往城內。

他們從附近城市租了車，與我們在距離武漢一個多小時車程的黃崗市碰頭。他們在前座開著車，我們坐在後座，有一搭沒一搭地聊天。我們講起疫情、講起採訪、講起他們原來前一天就在城內，聽到封城才連夜趕出來，結果後悔了，又得想辦法進去，他們是真懊惱。

趕路的背景雜音，就是導航上「林志玲」替我們找路的聲音。很多人問我，我們是如何進城的？老實說，我們也只是碰碰運氣。

內地行家就坐在前座，一路開車把我們帶到武漢。
武漢進城記

當時的城早已封掉，我買高鐵票時，櫃檯小姐說車到不了武漢站，高速下武漢的出口全部關閉，機場也一早停運了。於是我們的車就沿著省道，也就是穿過一座座小鎮的低速公路，嘗試找小路進去。

這些省道地面特別多窪坑，坐在車裡，人會彈來彈去，但聽說有行家成功從省道進城，於是我們唯有在顛簸中測試一下運氣。

「我最厲害的就是突破缺口。」前面開車的行家說，他說自己很懂得找官方封鎖線的缺口，知道有哪些薄弱的環節。這句話經過後來驗證，是完全錯誤的，哈哈哈。

我們跟著導航一直開，終於到了武漢五環外的邊界，從車上看出去，那就是一條農村，深夜靜悄悄的沒有人。我們原本還心裡竊喜，難道真的找到封鎖線缺口，這肯定要寫進去翌日的報道裡。

結果開了一段路，就看到紅藍色燈光在閃了，是官方的路障。噢，烏鴉口，這下不能進城了，想好的報道角度也沒了。

我們緩緩開到路障前，前座搖下車窗，外面的寒氣一下吹進來了，讓我一下醒了。一個穿著警服的中年大叔走過來，問我們想到哪裡去。「進武漢啊！」行家說，一口流利的武漢話。我和攝影沒出聲，因為之前的經驗告訴我，通常瀨嘢都是敗在我們濃濃的香港腔。

大叔警察說：「現在進不了！」叫我們走。於是行家就開始胡扯，說我們要進城過年，求他們讓道。現在想起來，挺荒謬的，封了城還進去過年，騙誰呢？

這時候，另外一個警官也過來了，聽聲音也是個大叔，他說：「是這樣，你們還回不回？你進去可以，但不可以出來。」行家連忙說不出來，等解封才出來。

所以事情就是這樣，很多人問我：「點解咁勇衝進去？」說實話，我在路程中一直都沒太多思考。當然，我們已做好心理準備會被困城內，也深知城內很危險，隨時會被傳染，但我在路上想的只是：「如何進城？」

或許是腎上腺素的影響，也或許是我自覺也有「突破缺口」的能力，可以做完採訪即日離去。

上司一直告訴我，可以多考慮，完全尊重我們隨時抽身不進城。我明白也理解，但是直到過關卡的一刻，我才感受到「真的進來、出不去了」的心情。

所以過關卡一刻，心情很矛盾，既是鬆了一口氣，也是心狠狠一沉。我望向了攝影同事，他默不作聲，我最怕的是我這個決定，害到自己不要緊，但萬一攝影出甚麼事，我就難辭其咎。

儘管事前我們有討論過，但我怎麼確保他的平安？萬一真的在城內感染，怎麼辦？所以開車經過關卡一剎那，我有想過學荷李活動作片那樣，打開車門滾下去，大叫：「我不進去了！」

但這個念頭只存在了0.1秒就消失了，因為前面的同行已經把油門踩到底衝進去了。

武漢到處都是防疫的標語。

在風暴核心採訪

之後在城裡被困的42天裡，我有很多時間思考，其中一個最常想到的問題是，如果一切重來，我會否做同一個決定？想了好幾次，答案都是肯定會。

風險我們想過，也知道有機會被困，如果我們決定不進城，留在周邊城市做採訪，或許結果更狼狽。因為第二天早上，這些城市也被封鎖了，甚至比武漢來得更快、更不引人注目。

而作為一個中國組記者，能夠在這次影響全國的疫情時，來到風暴的核心中採訪，親自和這裡的人聊天，感受城內的氣氛。與他們一起感受那種絕望，面對疫境，要奮力生存下去的掙扎，這是千金難買的。

更何況，上堂老師也有教，記者一定要到新聞現場，親身感受、求證新聞的真偽。Be there，就是我們能最接近真相的方法，這也是我一開始想進城的原因。

進城後，我們出外採訪一對疑似感染的夫婦。由於擔心有機會受感染，我們遠距離拍攝，再靠香港同事做電話訪問。

執筆這一刻，我正躺在酒店床上，幾個小時後就要上車出發前往機場跟香港包機離開了。能否順利離開，我還不知道，但此刻的心情就和進城一般矛盾，既鬆了一口氣，也有遺憾。

遺憾是疫情未完就要抽身離開；遺憾是為了安全考慮，我們第一天採訪後就沒有出過酒店；遺憾是這場疫情還有很大的謎團，到底誰要負責，死了多少人，病毒源頭從哪裡來，這些都仍然要我們逐一求證，但我們已要離開。

對於剛入行幾年的我來說，處理這麼大的疫情採訪，很多事情要學習，也有很多力不從心的時刻，但我相信總會再回來武漢，繼續尋找未完的真相，還所有病人和死者一個公道。

唔知點comment
不過果然香港記者都好勇敢！
即使俾黑警暴力對待，冒住身體可能受感染，有嚴重後遺症嘅情況都要去探究真相

salute

Push被多d人睇

多謝你，堅守了記者的專業

好撚勁

今日爆炸案被打到入廠手足案件會上庭，跪求聲援

我最欣賞佢講個句係：記者係報導新聞尋求真相的人，而唔應該成為新聞的主角。呢種謙卑低調真係好值得讚賞！

遺憾是為了安全考慮，我們第一天採訪後就沒有出過酒店
驗證左林秋實所講，佢走得最前，做現場報道，香港記者起酒店未出過去。

我諗係香港真係要有好高理想先會去做記者

人工低,工時長仲要輪更,要周身刀樣樣利,淨係靠心裏面一團火同採訪完做好一篇報導既滿足感維持唔到好耐,所以好多做2,3年就轉行

唔出酒店點採訪

採訪一日。

然後厘係酒店42日。

咁樣叫成功？

Er....Er....Er.....
所以佢冇受感染.,..

少有too long but read
英雄

收嗲啦

有線記者係好勁

仲以為佢日日出去搵真相。原來全程係酒店打丁。

佢有D電話訪問

香港紅磡都發生過，入去就未必出得番黎既事

Salute

專業
有線新聞組值得大家支持

Rex由武漢到香港呢段時間點解決性需要??

強

❤️

Pish

Respect

Professionalism

On 9 唔通中左先叫一個成功專業既記者咩 累埋攝影師好咩？

叫你去香港醫院隔離病房門口坐10分鐘你都唔撚敢啦
屌你老母閪

無錯
自己一個做埋camman就話姐
佢有拍檔就實要顧埋拍檔既安全同意見先可以行事

因為出左事唔係淨係自己負責

文筆真係幾好

樓上d人都痴線
做記者要賣命？
肯入去已經好好啦
入到去都要評估下風險架!危險咪出囉
咁搏做乜？
老實講 有幾多人訂左有線呀
咪又係個個cctvb
如果真心撐就落訂啦

多謝你地

思覺脫你未 block 咩

完全係戰地記者 玩命

啱啱check完block左
竟然溜左隻

Full respect!

PUSH

glory to hk

推

等同戰地記者咁勇敢

為報道真相

由第一日見佢入城已經好擔心佢
留足42日，果種身心壓力肯定大到仆街
期間仲要去做採訪 尋求真相好佩服佢
依家無事返黎香港就好了

戰地記者都知道子彈係邊到飛黎
武漢肺炎呢啲生化武器隨時奶左野都唔知
日日困係到又要做野精神壓力好大

respect

Respect
BTW見到有咁多五毛衝入嚟就知一定要支持佢

Respect 香港記者

可以出本散文

自己識打j架嘛

其實可能更危險
翻到香港隨時被秋後算帳

戰地記者起碼走到就ok

多謝cam man 記者

佢兩個真係好勇敢

Respect !!!

好過班黑警同藍絲醫生，一路叫武漢加油，一路縮番入個閪度

Show blocked user

多謝

追求真相永遠都係人想行既道路

Respect記者

你噏乜鳩

有線中國組

push

respect!!

個排每日1930等佢出嚟
咁危險 為咗真相 願意走入去
有線中國組真心勇
大家要like & share FB
有能力嘅就比錢訂閱
Respect!

好勇敢

打兩個月飛機好慘, 離開駿洋邨果陣應該猛虎出閘咁

一直好擔心佢

===================
黃酒樓就頂唔住
燒味飯$30 學生$25

堅勁抽，揾命駁

連登仔打左好多年

睇埋佢喺駿洋邨嘅live

真。香港記者

原來佢禁後生
17年先grad

RTHK 其實好多資訊性節目㗎
文學方面又有文學放得開
哲學嘅又有哲學有計傾喎
要睇劇仲有萬輻瑪莉亞！
仲點小得肯講事實嘅頭條新聞呢？
Comment
Like
Share

頭條新聞第五集睇咗未！？

lm 先

死黑記原來入去住酒店度假

有d五毛真係好on9
係度blame 人唔出酒店

88

係酒店已經可以居高臨下

有無槍聲 有無暴動 有無火 有無電 有無食物

呢d就係真相

唔通你係香港睇抖音會知

又block一件

無事返嚟就好了，佩服你哋既勇氣。

利申：純粹諗起陳秋實之前o既live，唔係批評有線記者。

（生化武器）不得不防北韓伊朗中国日後都會繼續輸出新研究病毒去攬炒自由世界 佢地呢三個國家一直與自由民主世界為敵

屌你老母又係你呀思覺脫

滾動

抵你要換iPhone 祝你換一部壞一部

因為你成家人1930準時坐定定睇有線中國組

香港人好多都好高質 不過比班藍屍廢老支那人拖累

你閱讀理解 0分？

好佩服

你係咪想幫佢

兩位勇士

真心respect記者
無論係示威現場定係疫區記者
紅媒記者除外

咁你去駿洋邨門口等佢一出嚟就帶佢入隔離工廈俾佢屌返劑出出火先

好欣賞記者嗰份追尋真相嘅熱血同勇氣，做記者真係好勁

下 咁出嚟做咗嘢兩年幾咋wor

正

Block 左好耐

好人一世平安

陳秋實唔見左成個月

睇晒
Respect 所有記者站在最前線

班狗就會保持半隻郵輪嘅距離啦

呢d咪叫記者
cctvb果d 就死十次都唔值有人可憐

同醫護一樣
明知山有虎 偏向虎山行
多謝你地
唔似黑警見到有危險就企咁遠 仲走埋添！

RESPECT

做乜？

維穩撚 無用咪消失囉

欣賞佢既勇氣同對做記者既專業

真名上連登

五毛果然係五毛

多謝有線記者camman

肯去已經要好大勇氣

有個話想上武漢醫人的醫生到今日都仲未出發

祝平安

Cam man

個記者做到咁你都可以批評不得不俾個讚你
Such a fool

篤灰話吹哨者造謠嘅支那女記者拎左奬喎